台灣人：香港粥 ≠ 廣東粥

香港找不到台灣的「廣東粥」，正如四川找不到台灣的「紅燒牛肉麵」一樣。

香港粥 ≠ 廣東粥!

每次回香港，總會留一餐吃粥。

傳統香港粥店分兩類，一類以早餐為主，簡單粥品配著腸粉炒麵油條吃，像台灣的豆漿配蛋餅燒餅包子一樣。

另一種主攻午到晚餐的「生滾粥」。隨著香港租金日益高昂，現在大多從早餐賣到宵夜，賺到租金也希望賺到薪水。

上圖：香港一家老字號粥店(大坑京街康記粥店)拍下的手寫掛牆餐單。

餐單上第一排的「生滾粥」，做法是先做好大鍋白粥底，然後用一小鍋撈起一人份的粥，放入「生」的材料，與粥一起在火上燒「滾」至熟，食材的鮮味直接溶入綿滑的「粥」內。這類功多的粥，香港人是午餐或晚餐才會點的，料多，一碗便吃飽。

下左圖小鍋煮生滾粥的方法，也是台灣廣東粥的手法，但材料則大不同。香港的通常只有1-2種材料，切成大塊去煮，一邊大口吃料，一邊吃粥，注重單一材料的鮮味。台灣廣東粥強調料多，少則4-5樣，多的到連鎖店一碗粥內有十幾種料，海產、豬肉、蔬菜、蛋類全集在一起，要多熱鬧有多熱鬧！這種多料的台灣特式「廣東粥」，香港是找不到的啊！

(圖片來源：香港蘋果日報。右圖來源：香港東方日報)

「生滾粥」材料有幾大類，最普遍的是豬內臟（豬肝、豬腰、豬肚、粉腸）粥品，可單選一項內臟，也可點綜合的豬內臟粥~及第粥。有人叫「狀元及第粥」，有人叫「三元及第粥」，又大器又豪華，吃著覺得自己快升官了！其實，及第只是「雜底」(指豬下水)的廣東諧音而已！！

「窩蛋」牛肉粥是指牛肉粥煮好後再打個生蛋在粥上，上桌時雞蛋需保持完整形狀，上右圖則是窩蛋及第粥，跟台灣廣東粥把蛋攪散也不同。

我問愛到香港旅遊的朋友，最難忘，想一吃再吃的美食是什麼？很訝異的，很多回答「粥」！

朋友說的粥，是最五花八門的生滾海鮮粥。 平民小吃店只供應淡水魚的魚片、魚肚肉；有規模的粥店從海魚、蝦球、帶子都有；酒樓餐廳甚至有石班、龍蝦、螃蟹、鮑魚等！海鮮熟成過程中釋放出來的鮮甜味，通通吸進粥裡！！粥有多甜多美味可想而知！

皮蛋魚腩粥，我最愛的生滾粥。鯇魚腩沾上薑絲蔥花醬油，鮮！

台灣廣東粥

生記好食

及第粥有典故，唔係諧音喎
典故係當年有個窮書生，寒窗苦讀多年
上京附考前，佢阿媽拎哂全屋僅余既食材
就只得一堆下欄豬雜，煮咗碗粥俾佢食
之後佢中咗狀元，其它人就紛紛模仿
希望食過豬雜粥就可以中狀元
從此稱之為 "及第粥"

台灣d狗都唔食

又回帶

台狗啲嘢食見到都唔開胃 仲垃圾過泡菜國

個故仔好好聽 但睇番歷史應該係假
上京赴考已經係進士級別 跟本屋企已經有頭有面
一定唔會再係窮人

大家有讀過范進中舉考中舉人已經開心到癲左
成條村都奉承佢地 有面有地位 而且中左舉都已經可以R個官仔做 已經夠佢貪

維基有其他幾個解釋可以參考番

你又講得有道理，受教了

個窮書生叫 倫文敘, 同埋你果個典故內容唔太準確

台灣啲粥真係垃圾嚟